\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc} %dansk tegnsæt
\usepackage[danish]{babel}  %Sætter dokumentet til dansk dvs at auto generat navne bliver danske
\usepackage{amsmath} %mat
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{bold-extra}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{parskip}% http://ctan.org/pkg/parskip

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=Java,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[CO,CE]{Projekt del 2 - DM507 - jesph13 og jenss12}
\begin{document}
{\centering
\huge
Projekt del 2\\
Algoritmer og datastrukturer (DM507)\\
\large
\bigskip
Institut for Matematik og Datalogi Syddansk Universitet, Odense\\
\bigskip
20. Maj 2015\\
\bigskip
Af Jesper Wohlert Hansen \& Jens Hjort Schwee\\
}
\newpage

\section*{Introduktion}
Denne rapport dækker over en implementation af Huffman kodning, herunder operationer til enkodning og dekodning af filer. Rapportens hovedafsnit beskriver disse operationer, mens at et sidste afsnit er tilset tests.

\subsection*{Systemkrav \& kørsel}
Bemærk, for at køre programmerne er \textbf{Java 8} påkrævet, da der i programmerne benyttes stream\footnote{https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/stream/package-summary.html} bibliotekets funktionalitet.

\bigskip

De to Java programmer, \texttt{Encode} og \texttt{Decode}. Køres således:

\begin{verbatim}
    java Encode <input> <encoding>
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
    java Decode <encoding> <output>
\end{verbatim}

\newpage

\section*{Opgave 1}
I denne opgave skal der konstrueres et program, som kan læse en input fil og producere et Huffman-kodet version af denne fil. For at gøre dette, laves der "gennemløb" af input-filen.

\subsection*{Første gennemløb}

Inputfilen indlæses og der bliver allokeret et nyt array til at indeholde frekvenserne for de 256 forskellige typer input som programmet godtager. Herefter læses filen linje for linje hvorved at der genereres bitstrenge af længde 8 (én byte). Denne byte kalder for \texttt{readBits} og vil typisk se således ud: \texttt{01001000}. \texttt{readBits} kan herefter parses til et heltal, som kan bruges som index i \texttt{frequencies} arrayet. Her lægges der 1 til frekvensen for at optælle frekvensen for hver byte, hvorefter alle frekvenserne skrives til output filen gennem \texttt{BitOutputStream}.

Til sidst i gennemløbet bygges der et Huffman træ med frekvenserne som input. \texttt{build} operationen er afdækket i det efterkommende afsnit (Huffman træet).
Roden af Huffman træet bliver returneret fra build, og denne rods data kan bruges til at lave Huffman koden.

\begin{lstlisting}
// Encode.java
BitInputStream in = new BitInputStream(inFile);
BitOutputStream out = new BitOutputStream(outFile);

int bit;
int[] frequencies = new int[256];
String readBits = "";

while ((bit = in.readBit()) != -1) {
  readBits += "" + bit;
  if (readBits.length() % 8 == 0) {
    frequencies[Integer.parseInt(readBits, 2)] += 1;
    readBits = "";
  }
}

for (int i : frequencies) out.writeInt(i);

Element e = Huffman.build(frequencies);
encodedTable = Huffman.encode((DictBinTree.Node) e.data);
\end{lstlisting}

\newpage
\subsubsection*{Huffman træet}
Huffman træeerne bygges gennem metoden \texttt{Huffman.build}, som modtager et array med hyppigheder over det forskellige input.

Inde i metoden udregnes der hvor mange forskellige input (karakterer), som optræder, dette gemmes som \texttt{elementCount}, således vides der hvor mange knuder Huffman træet skal bestå af. Huffman træet er repræsenteret ved en prioritetskø med heap form. Denne implementation er taget fra første del af projektet. Elementerne i køen er repræsenteret ved \texttt{Element} klassen, hvor nøglen er hyppigheden og værdien er af typen \texttt{Node} fra del 1s \texttt{DictBinTree}.

Til at begynde med fyldes heapen med elementer med hyppighed og tomme \texttt{Node} objekter der indeholder karakterkoden. Herefter gennemgås heapen ved at fjerne elementerne med mindst hyppighed. Der laves en ny knude med disse to elementer som børn, dennes nøgle er summen af børnenes nøgler. Til sidst indsættes den nye knude som element i prioritetskøen. Når alle elementer er gennemgået vil det mindste element i køen indeholde roden for Huffmantræet.
\begin{lstlisting}
// Huffman.java
public static Element build(int[] table) {
  int elementCount = (int) IntStream.of(table)
    .filter(n -> n != 0)
    .count();
		
  if (elementCount > 0) {
    PQ pqHeap = new PQHeap(elementCount);
    IntStream.range(0, table.length)
      .filter(n -> table[n] != 0)
      .forEach(n -> pqHeap.insert(new Element(table[n], tree.new Node(n))));

    for (int i = 0; i < elementCount - 1; i++) {
      Element left = pqHeap.extractMin();
      Element right = pqHeap.extractMin();
	
      int key = left.key + right.key;

      DictBinTree.Node node = tree.new Node(key);
			
      node.left = (DictBinTree.Node) left.data;
      node.right = (DictBinTree.Node) right.data;
            
      pqHeap.insert(new Element(key, node));
    }
    return pqHeap.extractMin();
  }
  return null;
}
\end{lstlisting}
Huffman kodningen laves i \texttt{Huffman} klassen gennem metoden \texttt{encode}. Dette er en metode som kalder den rekursive version af sig selv indtil alle knuder er gennemløbet. Hertil skal bruges en tabel til at indeholde alle Huffman koderne, hvilket er repræsenteret ved \texttt{String} array som til start er tomt. Indekset i denne tabel er nøglen for knuden (hyppigheden?). \texttt{recursiveEncode} konstruerer så en bitstreng rekursivt ved at lægge 0 til enden hvis den skal til venstre, eller 1 hvis den skal til højre. Når den ikke kan komme længere gemmes bitstrengen i tabellen.

\begin{lstlisting}
// Huffman.java
public static String[] encode(DictBinTree.Node root) {
  String[] table = new String[256];
  if(root.right != null || root.left != null)
    recursiveEncode(root, table, "");
  else
    recursiveEncode(root, table, "0");
  return table;
}
...

private static void recursiveEncode(DictBinTree.Node node, String[] table, String bitString) {
  if (node == null) return;
  if (node.left == null && node.right == null) {
    table[node.key] = bitString;
  } else {
    recursiveEncode(node.left, table, bitString + "0");
    recursiveEncode(node.right, table, bitString + "1");
  }
}
\end{lstlisting}

\subsection*{Andet gennemløb}
I andet gennemløb benyttes lignende kode fra første gennemløb til at genåbne inputfilen og læse bytesne. Forskellen er, at der i dette gennemløb skrives Huffmankodningen for hver karakter til outputfilen ved opslag i tabellen modtaget fra \texttt{Huffman.encode}.

\begin{lstlisting}
while ((bit = in.readBit()) != -1) {
  readBits += "" + bit;
  if (readBits.length() % 8 == 0) {
    for (char c : encodedTable[Integer.parseInt(readBits, 2)].toCharArray())
      out.writeBit(Integer.parseInt(Character.toString(c)));
    readBits = "";
  }
}
\end{lstlisting}

Dette resulterer i en output fil som indeholder **** tegn, der repræsenterer hyppigheden for hver byte, samt huffmankodningen til slut i filen.

\newpage

\section*{Opgave 2}
Formålet med denne delopgave er at reetablere det originale indhold, altså dekomprimering, af en Huffman enkodet fil. Dette er gjort igennem programmet \texttt{Decode}.
Det første der sker i programmet er at der læses de 256 integers (hyppigheder), som ligger først i filen, disse bliver brugt til at bygge Huffman træet. Disse ints bliver gemt i et array og Huffmantræet bygges via \texttt{Huffman.build}. Ved at benytte den samme algoritme til at bygge Huffman træet i både \texttt{Encode} og \texttt{Decode} sikrer vi, at filen bliver dekomprimeret korrekt ift. inputtet. 
For at kunne oversætte tilbage til udgangspunktet skal der vides hvilke præfikskoder der er blevet brugt. Disse findes ved at kalde: \texttt{Huffman.decode(Node)}
\begin{lstlisting}
//Huffman.java
public static Map<String, Integer> decode(DictBinTree.Node root) {
  Map<String, Integer> table = new HashMap<String, Integer>();
  if(root.right != null || root.left != null)
    recursiveDecode(root, table, "");
  else
    recursiveDecode(root, table, "0");
  return table;
}

private static void recursiveDecode(DictBinTree.Node node, 
Map<String, Integer> table, String bitString){
  if (node == null) return;
  if (node.left == null && node.right == null)
    table.put(bitString, node.key);
  else {
    recursiveDecode(node.left, table, bitString + "0");
    recursiveDecode(node.right, table, bitString + "1");
  }
}
\end{lstlisting}
Metoden decode bruges til at få et HashMap med alle præfikskoderne. HVAD ER DETTE? Der er valgt at benytte et HashMap med en \texttt{String} som nøglen og \texttt{Integer} som værdi, da der hver gang der bliver læst en bit i filen skal tjekkes hvorhvidt dette er en præfikskode. Herved opnås den bedste køretid for disse opslag.
Før der kaldes \texttt{recursiveDecode}, sikrers der at der ikke kun er en enkelt knude i træet. Dette gøres for at koden også virker ved input med kun et tegn.

Kaldet til \texttt{recursiveDecode} fra \texttt{decode}, består af hvor den skal state med at lave koderne, som i dette tilfælde er rod noden, i hvad for et Map koderne skal indsættes og hvad præfikskoden skal starte med.

Metoden \texttt{recursiveDecode} er bygget op med rekusive kald, til sig selv. Hvis denne knude ikke er \texttt{null}, og ikke har nogle børn, vides det at det er en node som indeholder en nøgle som er blevet kodet via Huffman træet, derfor tilføjes til mappet med tilhørende præfikskode. Hvis den der i mod har børn vides det at dette ikke er en af præfikskoderne. Derfor kaldes \texttt{recursiveDecode}, med både højre og venstre barn, og præfikskoden ændres herefter.\\
Når \texttt{recursiveDecode} er kørt færdig er alle knuder blevet ramt og alle præfikskoder er indsat i HashMappet. Endeligt retuneres det??.
\begin{lstlisting}
//Decode.java
FileInputStream inFile = new FileInputStream(args[0]);
FileOutputStream outFile = new FileOutputStream(args[1]);

BitInputStream in = new BitInputStream(inFile);
BitOutputStream out = new BitOutputStream(outFile);
...
Map<String, Integer> decodeTable = Huffman.decode((DictBinTree.Node)e.data);
String readBits = "";
int bit;
int writeCount = e.key;
while ((bit = in.readBit()) != -1) {
  readBits += "" + bit;
  Integer decode = decodeTable.get(readBits);
  if (decode != null) {
    String test = Integer.toBinaryString(decode);
    for (int i = test.length() - 8; i < 0; i++) 
      out.writeBit(0);	

    for (char c : test.toCharArray())
      out.writeBit(Integer.parseInt(Character.toString(c)));

    readBits = "";
    writeCount--;
    if (writeCount < 1) 
      break;
  }
}
...
\end{lstlisting}
Efter at havde fået HashMappet med præfikskoderne sættes \texttt{writeCount} til antalet af elementer der skal skrives til output filen, dette kommer fra Huffman træes rods værdi.\\
Programemt fortsætter med at læse input filen, bit for bit. Hver gang der er læst en bit lægges det til \texttt{readBits} som indeholder alt hvad der er læst.
Der søges i mappet om hvad der er læst er en præfikskode, hvis den ikke er så læs næste bit uden for foratage yderligere. Hvis vi derimod har fat i en præfikskode, så skal der skrives til output filen. \\
For at få det rigtige skrævet i filen skal der sikkers at det som der skal skrives er 8 bit's, hvis det ikke er tilfældet skrives der nogle patting bits med "0" først, for herved at opnå det rigtige output. Når formatet er på plads skrives resten af de bits som repesetære den binære værdig af den integer som skal skrives. readBits bliver nulstillet og hvor mange elementer der skal skrives tælles ned. Hvis alle elementer er skrævet ud stoppes udskrivningen, herved fjernes evt. patten bits fra den endelige fil.
\newpage
\section*{Test}
Begge programmer er testet på følgende måde:
\begin{itemize}
  \item Terminal med direkte input
  \item Terminal med redirection of input + output
\end{itemize}
\bigskip
\subsection*{Encode test}
Encode er testet med tomme inputs og med ???file??? som input.
Herefter er det Huffman træ der er blevet lavet, se i debuggeren, og tegnet i hånden, for at sikker korektheden heraf.\\
\bigskip
\subsection*{Decode test}
Decode er testet med tomme input, og med input hvor der står de 256 ints først i filen. \\
Huffman træer der er blivet bygget er se i debugeren, og udarbejdet i hånden for at sikker korekthed heraf.\\
Yderligere er der verifiseret input og output ved at se på endelige filer som har været igemmen både Encode og Decode.

\end{document}
